\subsection{Présentation de DynamoDB}
Amazon DynamoDB est une base de données NoSQL entièrement gérée offrant des performances exceptionnelles en termes de rapidité, de prévision et d'évolutivité. DynamoDB diffère des autres services offert par Amazon dans la mesure où il est permis à l'utilisateur de payer pour du débit plutôt que pour du stockage.
Le modèle de données de DynamoDB est simple. Une base de données contient des tables qui contiennent des enregistrements. Chaque table peut être indexée simplement par clé primaire. Dans ce cas il faut déclarer le nom de l’atribut de clé primaire. Alternativement, une table peut être indexée par une clé primaire et un “range attribute”. Dans ce second cas il sera possible d’accéder aux enregistrements en donnant la valeur de la clé et un intervalle de sous-clés.

\subsection{Objectifs du TP}
Nous allons tenter de concevoir une structure de données permettant de stocker la base de données de MediaWiki dans DynamoDB. MediaWiki est l’application qu’utilise Wikipedia. Son schéma SQL complet est documenté ici : \url{http://www.mediawiki.org/wiki/Manual:Database_layout}
Le schéma de données est évidemment un peu complexe mais nous nous intéressons uniquement aux tables page, revision, pagelinks et text. Page contient les méta-informations de chaque page. Chaque page possède un certain nombre de revisions (chaque fois qu’un utilisateur édite une page une nouvelle révision est créée). Chaque révision ne contient une fois encore que des méta-données, le contenu de chaque révision est stocké dans la table Text. Enﬁn, tous les liens hypertexte entre pages sont décrits dans la table PageLinks.